---
title:  Recherche et ajout 🎯
---

#  Recherche et ajout   (Bac 🎯)

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"><img alt="Licence Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png" /></a><br />Ce cours est mis à disposition selon les termes de la <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International</a>.


![programme](images/programme_arbre.png){: .center}


!!! cite "Sources et crédits pour ce cours"
    Pour préparer ce cours, j'ai utilisé :

    * le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) chez Ellipses de *Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen*
    * le [manuel NSI](https://www.mesmanuels.fr/acces-libre/9782017189992) chez Hachette sous la direction de *Michel Beaudouin Lafon*
    * [l'article sur les arbres en NSI](https://sebhoa.gitlab.io/iremi/03_Didactique/arbres/) de Sébastien Hoarau
    * le cours de mon collègue Pierre Duclosson
    * les [cours de Gilles Lassus](https://glassus.github.io/terminale_nsi/T1_Structures_de_donnees/1.1_Listes_Piles_Files/cours/) et de  [Franck Chambon](https://ens-fr.gitlab.io/nsi2/5-Lin%C3%A9aires/1-pile-0/)


 [🔖 Synthèse de ce qu'il faut retenir pour le bac](../Synthèse/synthese_abr.md){: .md-button}

## Recherche d'un élément dans un arbre binaire de recherche

!!! note "Point de cours 4 : recherche dans un ABR"
    
    !!! warning "Avertissement"
        Dans cette partie on considère des __arbres binaires de recherche__ tels que pour chacun des sous-arbres l'élément stocké dans le noeud racine est *supérieur ou égal* à tous les éléments stockés dans les noeuds de son sous-arbre gauche et *inférieur strictement* à tous les éléments stockés dans les noeuds de son sous-arbre droit.

    Pour rechercher un élément dans un arbre binaire présentant la **propriété d'arbre binaire de recherche** on exploite cette propriété pour procéder *récursivement*  à l'instar d'une *recherche dichotomique dans un tableau trié* en éliminant une partie des noeuds restants chaque fois que la recherche doit se poursivre :

    * __Étape 1 :__  Si l'arbre est vide, alors on termine la recherche et on renvoie `False`, sinon on compare l'élément stocké dans le noeud racine à l'élément cherché et on passe à l'étape 2.
    * __Étape 2 :__ Trois alternatives sont possibles en fonction de la comparaison de l'élément stocké dans le noeud racine avec l'élément cherché. 
        * S'ils sont *égaux*, alors on termine la recherche et on renvoie `True`.
        * Si l'élément cherché est *inférieur* à l'élément stocké dans le noeud racine, alors  on poursuit la recherche dans le *fils/sous-arbre gauche* et on revient à l'étape 1 (appel récursif).
        * Sinon, alors on poursuit la recherche dans le *fils/sous-arbre droit* et on revient à l'étape 1 (appel récursif).

    


    !!! info "⏱️ Complexité"
        > ⚠️ Pour simplifier, on considère que le coût de la comparaison de deux éléments est constant, dans notre étude de complexité on ne prend donc en compte que le nombre de comparaisons.

        Le nombre de comparaisons effectuées lors de la recherche d'un élément dans un   *arbre binaire* de recherche est au plus égal au nombre  de noeuds dans le plus long chemin reliant la racine à une feuille.  La *complexité en temps de la recherche* est donc majorée par une constante fois la *hauteur* de l'arbre binaire de recherche. 
        On rappelle que la hauteur $h$ d'un arbre binaire de taille $n$ vérifie l'inégalité $\log_{2}(n)< h \leqslant n$.
        La *complexité en temps de la recherche* dans un arbre binaire de recherche dépend donc de la forme de l'arbre, avec deux cas extrêmes :

        * _Pire forme :_  dans un *arbre binaire dégénéré*, par un exemple un peigne, on aura une *complexité linéaire* en $O(n)$ comme pour une recherche séquentielle dans une liste chaînée.
        * _Meilleure forme :_ dans un *arbre binaire presque complet* ou *parfait*, on aura une *complexité logarithmique*, en $O(\log_{2}(n))$ donc bien meilleure.

        |Forme de l'arbre binaire|Complexité de la recherche d'un élément par rapport à la taille|
        |:---:|:---:|
        |dégénéré|linéaire|
        |presque complet ou parfait|logarithmique|


!!! question "Exercice 6"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/b1e8-2804836){: .md-button}
    
    Dans cet exercice, vous allez programmer la recherche d'un élément dans un arbre binaire de recherche pour les deux implémentations présentées [précédemment](../P3_Interface_et_implémentations/P3_Interface_et_implémentations.md).

    !!! success "Question 1"

        === "énoncé"
            Complétez le code de la fonction `recherche` dans l'interface fonctionnelle de l'implémentation d'arbre binaire immuable donnée ci-dessous. 

            ??? example "Code"

                {{IDE('abr_immuable_recherche_ajout', SIZE=120)}}

        === "solution"

            ~~~python
            def recherche(abr, elt):
                """Renvoie un booléen indiquant si elt est stocké dans un noeud 
                de l'arbre binaire de recherche abr
                """
                if est_vide(abr):
                    return False
                elif elt < abr.element:
                    return recherche(abr.gauche, elt)
                elif elt > abr.element:
                    return recherche(abr.droit, elt)
                else:
                    return True
            ~~~

    !!! success "Question 2"

        === "énoncé"
            Complétez le code de la méthode `recherche` dans l'interface POO de l'implémentation d'arbre binaire mutable donnée ci-dessous. 

            ??? example "Code"

                ~~~python
                class Noeud:
                    """classe Noeud pour arbre binaire"""
                    
                    def __init__(self, g, e, d):
                        self.gauche = g # lien vers fils gauche g éventuellement vide (None)
                        self.element = e # élément e stocké dans le noeud
                        self.droit = d # lien vers fils droit d éventuellement vide (None)


                class ABR:
                    """Classe d'arbre binaire mutable"""
                    
                    def __init__(self):
                        """Constructeur, self.racine point vers None si arbre vide
                        ou le noeud racine"""
                        self.racine = None

                    def est_vide(self):
                        """Teste si l'arbre est vide, renvoie un booléen"""
                        return self.racine is None

                    def droit(self):
                        """Renvoie le sous-arbre (de type Arbre) fils droit de l'arbre 
                        Provoque une erreur si arbre est vide"""
                        assert not self.est_vide()
                        return self.racine.droit
                    
                    def gauche(self):
                        """Renvoie le sous-arbre (de type ABR)  gauche de l'arbre 
                        Provoque une erreur si arbre est vide"""
                        assert not self.est_vide()
                        return self.racine.gauche
                    
                    def element_racine(self):
                        """Renvoie l'élément stocké dans le noeud racine de l'arbre 
                        Provoque une erreur si arbre est vide"""
                        assert not self.est_vide()
                        return self.racine.element

                    # extension de l'interface
                    def recherche(self, elt):
                        """
                        Renvoie True si element dans l'arbre binaire de recherche
                        et False sinon        
                        """
                        if self.est_vide(): # cas de l'arbre vide
                            return False
                        elif elt < self.element_racine():
                            return self.gauche().recherche(elt)
                        # à compléter   
                
                # tests unitaires
                def test_abr_mutable():
                    a = ABR()
                    a.racine = Noeud(ABR(), 6,  ABR())
                    b = ABR()
                    b.racine = Noeud(ABR(), 4, a)
                    c = ABR()
                    c.racine = Noeud(ABR(), 9, ABR())
                    d = ABR()
                    d.racine = Noeud(ABR(), 12, ABR())
                    e = ABR()
                    e.racine = Noeud(c, 10, d)
                    f = ABR()
                    f.racine = Noeud(b, 8, e)
                    assert a.recherche(8) == True
                    assert a.recherche(6) == True
                    assert a.recherche(12) == True
                    assert a.recherche(13) == False
                    assert  a.recherche(7) == False
                    print("Tests réussis")
                ~~~

        === "solution"

            ~~~python
            def recherche(self, elt):
                """
                Renvoie True si element dans l'arbre binaire de recherche
                et False sinon        
                """
                if self.est_vide(): # cas de l'arbre vide
                    return False
                elif elt < self.element_racine():
                    return self.gauche().recherche(elt)
                elif elt > self.element_racine():
                    return self.droit().recherche(elt)
                else:
                    return True
            ~~~

## Ajout d'un élément dans un arbre binaire de recherche

!!! note "Point de cours 5 : ajout dans un ABR"

     Pour ajouter un élément dans un arbre binaire présentant la **propriété d'arbre binaire de recherche** on  effectue la même descente dans l'arbre que  pour la recherche. Deux situations finales sont possibles :
    
    * _Situation 1 :_ on atteint un arbre dont le noeud racine contient déjà l'élément stocké, dans ce cas  :
        * _si on ne veut pas de doublons_ dans l'arbre  binaire initial : on termine  sans rien faire 
        * _si on accepte les doublons_ dans l'arbre binaire  initial : on poursuit alors l'ajout dans le *fils/sous-arbre gauche*
    * _Situation 2 :_  on atteint un arbre vide :
        * on crée alors à cet emplacement libre un arbre binaire dont le noeud racine contient  l'élément


    !!! warning "Différence entre arbres binaires immuables ou mutables"
        Si on implémente un *arbre binaire immuable* alors on renvoie un nouvel arbre binaire avec le constructeur de la classe `Noeud` lors de l'ajout d'un élément.

        Si on implémente un *arbre binaire mutable* alors on ajoute l'élément en modifiant en place l'arbre auquel on rajoute un nouveau sous-arbre.[^ajout]

        [^ajout]: Dans l'implémentation proposée d'*arbre binaire immuable*, si on ajoute un élément, le nouvel arbre obtenu partage un sous-arbre avec l'arbre initial. Ce n'est pas gênant tant qu'on ajoute un élément, mais si on le supprime, il sera aussi  supprimé par *effet de bord* de tous les arbres qui le partagent.

    !!! info "⏱️ Complexité"
        > ⚠️ Pour simplifier, on considère que le coût de la comparaison de deux éléments est constant, dans notre étude de complexité on ne prend donc en compte que le nombre de comparaisons.

        Le nombre de comparaisons effectuées lors de la descente dans l'arbre est le même que pour la recherche.  La *complexité en temps de l'ajout*  est donc majorée par une constante fois la *hauteur* de l'arbre binaire de recherche. 

        |Forme de l'arbre binaire|Complexité de l'ajout d'un élément par rapport à la taille|
        |:---:|:---:|
        |dégénéré|linéaire|
        |presque complet ou parfait|logarithmique|
        

        L'ajout (comme la suppression) d'éléments dans l'arbre va modifier sa forme. Par exemple si on ajoute des éléments dans l'ordre croissant, on obtiendra un peigne droit. Or on veut maintenir une hauteur proche de l'optimum $\log_{2}(n)$ où $n$ est la taille de l'arbre. Différentes techniques de réarrangement des noeuds  au cours d'un ajout (ou d'une suppression) permettent de maintenir un arbre *équilibré*, ou presque, tout en gardant une complexité logarithmique. [^equilibre]

        [^equilibre]: Ces techniques d'équilibrage sont hors-programme :[arbres rouge-noir](https://fr.wikipedia.org/wiki/Arbre_bicolore) ou [AVL](https://fr.wikipedia.org/wiki/Arbre_AVL).

!!! question "Exercice 7"

    > Dans cet exercice, on utilisera le verbe *insérer* plutôt qu'*ajouter* (implicitement on peut imaginer qu'on manipule plutôt un arbre binaire mutable).

    On veut insérer dans  un arbre binaire de recherche vide les éléments entiers de l'ensemble $\{8, 4, -1, 5, 17, 7, 13\}$. On va illustrer sur quelques exemples que l'ordre d'insertion détermine la forme de l'arbre binaire et donc la complexité des opérations de recherche ou d'ajout/insertion.

    !!! success "Question 1"

        === "énoncé"
            Quel arbre binaire obtient-on si on insère les éléments dans l'ordre  de la séquence $[8, 4, -1, 5, 17, 7, 13]$ ?

        === "solution"
            
            ![alt](images/exo6_q1.png)


    !!! success "Question 2"

        === "énoncé"
            Quel arbre binaire obtient-on si on insère les éléments dans l'ordre  croissant ?

        === "solution"
            On obtient un arbre binaire *peigne à droite*.

            ![alt](images/exo6_q2.png)

    !!! success "Question 3"

        === "énoncé"
            Quel arbre binaire obtient-on si on insère les éléments dans l'ordre  décroissant ?

        === "solution"
            On obtient un arbre binaire *peigne à gauche*.

            ![alt](images/exo6_q3.png)

    !!! success "Question 4"

        === "énoncé"
            Donnez un ordre d'insertion  permettant d'obtenir un arbre binaire parfait à partir des éléments de l'ensemble $\{8, 4, -1, 5, 17, 7, 13\}$.

        === "solution"
            On a besoin de $2^{3}-1=7$ noeuds donc on peut construire un arbre parfait de hauteur $3$. Pour celà on peut d'abord trier les éléments dans l'ordre croissant. Ensuite on applique l'algorithme suivant qui peut se généraliser à toutes les séquences triées dans l'ordre croissant de $2^{n}-1$ éléments pour obtenir un arbre parfait :

            * _cas de base :_ on  s'arrête lorsqu'on n'a aucun élément à traiter et on renvoie un arbre vide 
            * _traitement :_ on prend l'élément en position médiane ($2^{n-1}$ si on compte à partir de $1$ ou $2^{n-1}-1$ si on compte à partir de $0$), on l'insère à la racine d'un arbre vide, puis on  partage les éléments restants entre le sous-arbre gauche pour ceux de position inférieure    et  le sous-arbre droit pour les autres. On appelle ensuite récursivement l'algorithme sur les deux sous-arbres.
            
            En appliquant cet algorithme on insère les éléments dans _l'ordre préfixe_  $[7, 4, -1,  5, 13, 8, 17]$ ou dans l'ordre d'un _parcours en largeur_ $[7, 4, 13,  -1, 5, 8, 17]$  et on obtient l'arbre binaire parfait :

            ![alt](images/exo6_q4.png)

!!! question "Exercice 8"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/b1e8-2804836){: .md-button}

    Dans cet exercice, vous allez programmer l'ajout d'un élément dans un arbre binaire de recherche pour les deux implémentations présentées [précédemment](../P3_Interface_et_implémentations/P3_Interface_et_implémentations.md). 

    !!! success "Question 1"

        === "énoncé"
            Complétez l'interface fonctionnelle de l'implémentation d'arbre binaire immuable donnée dans l'exercice 6, avec une fonction `ajoute`  qui renvoie un nouvel arbre binaire construit par ajout d'un élément. Si l'élément est déjà présent dans le noeud racine, on l'ajoute récursivement dans le sous-arbre gauche.

            ~~~python
            def ajoute(abr, elt):
                """Renvoie un nouvel arbre binaire de recherche construit par ajout de  elt comme feuille dans l'arbre binaire de recherche abr
                """
                if abr is None:
                    return Noeud(None, elt, None)
                elif elt <= abr.element:
                    return Noeud(ajoute(abr.gauche, elt), abr.element, abr.droit)
                # à compléter
            ~~~


        === "solution"

            ~~~python
            def ajoute(abr, elt):
                """Renvoie un nouvel arbre binaire de recherche construit par ajout de  elt comme feuille dans l'arbre binaire de recherche abr
                """
                if abr is None:
                    return Noeud(None, elt, None)
                elif elt <= abr.element:
                    return Noeud(ajoute(abr.gauche, elt), abr.element, abr.droit)
                else:
                    return Noeud(abr.gauche, abr.element, ajoute(abr.droit, elt))
            ~~~

    !!! success "Question 2"

        === "énoncé"
            Reprendre la question 1 mais cette fois on considère que l'arbre binaire de recherche ne peut pas contenir d'éléments en doublons et la fonction `ajoute` renvoie une copie superficielle de l'arbre si l'élément s'y trouve déjà.


        === "solution"

            ~~~python
            def ajoute(abr, elt):
                """Renvoie un nouvel arbre binaire de recherche construit par ajout de  elt comme feuille dans l'arbre binaire de recherche abr
                """
                if abr is None:
                    return Noeud(None, elt, None)
                elif elt < abr.element:
                    return Noeud(ajoute(abr.gauche, elt), abr.element, abr.droit)
                elif elt > abr.element:
                    return Noeud(abr.gauche, abr.element, ajoute(abr.droit, elt))
                else:
                    return Noeud(abr.gauche, abr.element, abr.droit)
            ~~~

    !!! success "Question 3"

        === "énoncé"
            Complétez le code de la méthode `ajoute` dans l'interface POO de l'implémentation d'arbre binaire mutable donnée dans l'exercice 6. Si l'élément est déjà présent dans le noeud racine, on l'ajoute récursivement dans le sous-arbre gauche.


            ~~~python
            def ajoute(self, elt):
                """Ajoute elt dans une feuille de l'arbre binaire de recherche
                Maintient la propriété d'arbre binaire de recherche."""
                if self.est_vide():
                    self.racine = Noeud(ABR(), elt, ABR())
                # à compléter
            ~~~

        === "solution"

            ~~~python
             def ajoute(self, elt):
                """Ajoute elt dans une feuille de l'arbre binaire de recherche
                Maintient la propriété d'arbre binaire de recherche."""
                if self.est_vide():
                    self.racine = Noeud(ABR(), elt, ABR())
                elif elt <= self.element_racine():
                    self.gauche().ajoute(elt)
                else:
                    self.droit().ajoute(elt)
            ~~~

    
    !!! success "Question 4"

        === "énoncé"
            Reprendre la question 3  mais cette fois on considère que l'arbre binaire de recherche ne peut pas contenir d'éléments en doublons et la méthode `ajoute` ne fait rien si l'élément s'y trouve déjà.

        === "solution"

            ~~~python
            def ajoute(self, elt):
                """Ajoute elt dans une feuille de l'arbre binaire de recherche
                Maintient la propriété d'arbre binaire de recherche."""
                if self.est_vide():
                    self.racine = Noeud(ABR(), elt, ABR())
                elif elt < self.element_racine():
                    self.gauche().ajoute(elt)
                elif elt > self.element_racine():
                    self.droit().ajoute(elt)
            ~~~






